**台兒莊戰役**為1938年3月至4月中旬[國軍在](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[山東省南邊](../Page/山東省.md "wikilink")[台兒莊與意圖由](../Page/台兒莊.md "wikilink")[山東分兩路進攻](../Page/山東.md "wikilink")[徐州的](../Page/徐州.md "wikilink")[日軍進行的戰役](../Page/日軍.md "wikilink")，這場戰役是[中国抗日战争中](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")[徐州會戰的一部分](../Page/徐州會戰.md "wikilink")。國軍在以[徐州為中心地區與日軍激戰](../Page/徐州.md "wikilink")，史稱徐州会战。日軍[第5師團主攻](../Page/第5師團.md "wikilink")[臨沂](../Page/臨沂.md "wikilink")，[第10師團主攻](../Page/第10師團.md "wikilink")[滕縣](../Page/滕縣.md "wikilink")、[臨城](../Page/臨城.md "wikilink")、[台兒莊](../Page/台兒莊.md "wikilink")，均遭國軍擊退。因為是對日抗戰爆發後[國軍首次取得的勝利](../Page/國民革命軍.md "wikilink")，又稱為**台兒莊大捷**。但當時的[日本帝國陸軍論點並不認為他們撤退代表戰敗](../Page/日本帝國陸軍.md "wikilink")\[1\]，日軍認為即便這場局部衝突伤亡不小，但是這場戰役只是在擴張縱深的接觸戰，而非帝國大本營派令的正式作戰任務。

## 背景

日軍在1937年[華北與](../Page/華北.md "wikilink")[華中地區的戰役獲得勝利後察覺國民政府並未如原本預想的失去戰力求和](../Page/華中.md "wikilink")，反而是將首都內遷冀求長期戰爭勝利，因此日本陸軍一方面將軍隊從16師擴張到22師45萬人，同時策劃新攻勢希望打通[津浦線](../Page/津浦線.md "wikilink")（今[京滬鐵路](../Page/京滬鐵路.md "wikilink")）將南北佔領區連成一塊，並強迫國府軍在無險可守的四戰之地[徐州進行大規模決戰以殲滅當時內遷的](../Page/徐州.md "wikilink")[蔣中正政府底下所屬戰力](../Page/蔣中正.md "wikilink")。

1938年1月1日，國民政府宣佈改組，提出要通過持久戰才能取得最後勝利，國防委員會成員由30人增加至75人，實行交通軍事管制，拒絕日本倡議和平\[2\]。2月10日，林彪統率八路軍115師奪回冀中保定和石家莊之間4個車站，切斷平漢鐵路日軍後方，繳獲500支步槍、30挺輕機槍和100多匹馬\[3\]。3月初，蔣親自在鄭州坐鎮，中共八路軍於晉西打退企圖於黃河南岸平漢鐵路渡河之日軍\[4\]。

## 概要

原先日軍的構想是在擴軍完成後的1938年夏季發動新一波攻勢，為此日本參謀本部在2月16日的御前會議時先向天皇匯報其作戰意圖，同時向前線部隊告知作戰方針並劃出防衛縱深圈，並派遣傾向不擴大現有事端的作戰科長[河邊虎四郎上校前往中國對底下部隊進行協調](../Page/河邊虎四郎.md "wikilink")。3月，日軍參謀本部同意第二軍增加部分兵力，但須遵守不得超越[臨沂](../Page/臨沂.md "wikilink")、[棗莊之線](../Page/棗莊.md "wikilink")，前線日軍卻無視上級命令，第十師團擅自向南推進，從[濟南發兵朝西南方的](../Page/濟南.md "wikilink")[濟寧市進攻](../Page/濟寧市.md "wikilink")，第五師團則派出一個營的兵力朝濟南東南方的[臨沂市助攻](../Page/臨沂市.md "wikilink")，在協調無用下河邊虎四郎遭到撤換\[5\]，繼任的[稻田正純下達了新的意向](../Page/稻田正純.md "wikilink")，同意第十師團殲滅[山東省](../Page/山東.md "wikilink")[大運河一線的國軍](../Page/大運河.md "wikilink")\[6\]\[7\]。

[徐州在](../Page/徐州.md "wikilink")[津浦铁路](../Page/津浦铁路.md "wikilink")（[天津](../Page/天津.md "wikilink")—[浦口](../Page/浦口.md "wikilink")）和[陇海铁路](../Page/陇海铁路.md "wikilink")（[兰州](../Page/兰州.md "wikilink")－[连云港](../Page/连云港.md "wikilink")）交叉点，国民政府第五战区总部。

台兒莊位於徐州東北30公里的[大運河北岸](../Page/大運河.md "wikilink")，与徐州东北的邳县（今[邳州市](../Page/邳州市.md "wikilink")）接壤，扼守運河的咽喉。\[8\]。[桂系將領](../Page/桂系.md "wikilink")[第五戰區司令](../Page/第五戰區.md "wikilink")[李宗仁與時任國軍副參謀總長兼軍訓部長的](../Page/李宗仁.md "wikilink")[白崇禧合作指挥](../Page/白崇禧.md "wikilink")[國民革命軍将两路日军分别阻止在山东](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[临沂和台儿庄](../Page/临沂.md "wikilink")。

由於日軍的作戰並未協調，這種以少量兵力孤軍深入的作法反而遭到國軍利用，第五戰區指揮官[李宗仁看準時機調派了其手下的](../Page/李宗仁.md "wikilink")20%兵力到台兒莊周邊冀求一舉全殲南侵日軍，除了各派系的部隊以外，軍委會甚至抽調了大部分[150榴與反戰車炮前去增強戰區火力](../Page/SFH_18榴彈砲.md "wikilink")，以事後來看這項作為讓國府軍取得了部分火力優勢。李宗仁遂以西北军[孫連仲第二十六路军在徐州以北的台兒莊與日軍反復爭奪](../Page/孫連仲.md "wikilink")。

## 周邊主要戰役

  - [臨沂向城戰鬥](../Page/臨沂向城戰鬥.md "wikilink")：2月下旬，臨沂戰鬥告急，李宗仁就近抽調[庞炳勋](../Page/庞炳勋.md "wikilink")[軍團](../Page/軍團.md "wikilink")（第40軍）馳往臨沂，固守縣城，堵截敵軍前進\[9\]；並[張自忠第](../Page/張自忠.md "wikilink")59軍。[庞炳勋](../Page/庞炳勋.md "wikilink")[军团把日軍拖在](../Page/军团.md "wikilink")[临沂城周圍時](../Page/临沂市.md "wikilink")，西北军[张自忠](../Page/张自忠.md "wikilink")[国民革命军五十九军向北襲擊日軍左翼](../Page/国民革命军五十九军.md "wikilink")，日軍損失4,000人，包括3個團長，俘獲600名戰俘和大批戰利品，包括野戰炮和裝甲車\[10\]。
  - [滕縣戰鬥](../Page/滕縣戰鬥_\(抗日戰爭\).md "wikilink")：3月，[第五戰區司令長官](../Page/第五戰區.md "wikilink")[李宗仁令](../Page/李宗仁.md "wikilink")[第22集團軍](../Page/第22集團軍.md "wikilink")[鄧錫侯川军第](../Page/鄧錫侯.md "wikilink")41、45軍出動，第41軍第122師師長[王铭章部守](../Page/王铭章.md "wikilink")[滕县](../Page/滕县.md "wikilink")，因无援兵，滕县失守，王铭章[师长战死殉国](../Page/师长.md "wikilink")\[11\]。
  - [荷澤戰鬥](../Page/荷澤戰鬥.md "wikilink")：[第20集團軍](../Page/國民革命軍第20集團軍.md "wikilink")[商震第](../Page/商震.md "wikilink")32軍，第32軍第23師師長[李必藩因菏泽失陷而引咎自殺](../Page/李必藩.md "wikilink")。

李宗仁在徐州成立總動員委員會，公布七道命令規定軍民共同承擔任務，負責𤼲展和協調群眾活動，除漢奸外，都有言論、出版、集會、請願自由，軍政官員不得干預\[12\]。[中國共產黨宣稱以破坏后方日军交通线的方式也參與了此戰役](../Page/中國共產黨.md "wikilink")\[13\]，但真實性受質疑\[14\]。

## 參戰部隊

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>中國軍隊作戰序列</p></th>
<th><p>日本軍隊作戰序列</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/第五戰區.md" title="wikilink">第五戰區</a>，司令官<a href="../Page/李宗仁.md" title="wikilink">李宗仁</a>，副司令<a href="../Page/李品仙.md" title="wikilink">李品仙</a></p>
<ul>
<li>第二集團軍：總司令<a href="../Page/孫連仲.md" title="wikilink">孫連仲</a>，參謀長<a href="../Page/王范庭.md" title="wikilink">王范庭</a>（左翼兵團）
<ul>
<li>第30軍：<a href="../Page/田鎮南.md" title="wikilink">田鎮南</a>
<ul>
<li>第30師：<a href="../Page/張金照.md" title="wikilink">張金照</a></li>
<li>第31師：<a href="../Page/池峯城.md" title="wikilink">池峯城</a>，副師長<a href="../Page/康法如.md" title="wikilink">康法如</a></li>
</ul></li>
<li>第42軍：<a href="../Page/馮安邦.md" title="wikilink">馮安邦</a>
<ul>
<li>第27師：<a href="../Page/黃樵松.md" title="wikilink">黃樵松</a></li>
<li>獨立第44旅：<a href="../Page/吳鵬舉.md" title="wikilink">吳鵬舉</a></li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
<ul>
<li>第二十軍團：軍團長<a href="../Page/湯恩伯.md" title="wikilink">湯恩伯</a>，參謀長<a href="../Page/萬建藩.md" title="wikilink">萬建藩</a>（右翼兵團）
<ul>
<li>第13軍：<a href="../Page/湯恩伯.md" title="wikilink">湯恩伯</a>〔自兼〕
<ul>
<li>第110師：<a href="../Page/張軫.md" title="wikilink">張軫</a></li>
</ul></li>
<li><a href="../Page/國民革命軍第五十二軍.md" title="wikilink">第52軍</a>：<a href="../Page/關麟徵.md" title="wikilink">關麟徵</a>
<ul>
<li>第2師：<a href="../Page/鄭洞國.md" title="wikilink">鄭洞國</a></li>
<li>第25師：<a href="../Page/張耀明.md" title="wikilink">張耀明</a></li>
</ul></li>
<li>第75軍：<a href="../Page/周碞.md" title="wikilink">周碞</a>
<ul>
<li>第6師：<a href="../Page/周碞.md" title="wikilink">周碞</a></li>
<li>第139師：<a href="../Page/黃光華.md" title="wikilink">黃光華</a></li>
</ul></li>
<li>第85軍：<a href="../Page/王仲廉.md" title="wikilink">王仲廉</a>
<ul>
<li>第4師：<a href="../Page/陳大慶.md" title="wikilink">陳大慶</a></li>
<li>第89師：<a href="../Page/張雪中.md" title="wikilink">張雪中</a></li>
</ul></li>
<li>砲兵第4團 <a href="../Page/孔慶桂.md" title="wikilink">孔慶桂</a></li>
<li>砲兵第7團（<a href="../Page/瀋陽兵工廠.md" title="wikilink">瀋陽兵工廠仿克魯伯</a>75野炮</li>
<li>炮兵第10團一連（SFH 18/32L）</li>
<li>第57軍第333旅<a href="../Page/王肇治.md" title="wikilink">王肇治</a></li>
<li>第13軍騎兵團</li>
<li>騎兵第9師：<a href="../Page/張德順.md" title="wikilink">張德順</a></li>
<li>第13師：<a href="../Page/吳良琛.md" title="wikilink">吳良琛</a></li>
<li>第87軍</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><p>第二軍司令<a href="../Page/西尾壽造.md" title="wikilink">西尾壽造</a></p>
<ul>
<li>第5師團：師團長<a href="../Page/板垣征四郎.md" title="wikilink">板垣征四郎中將</a>，參謀長<a href="../Page/櫻田武.md" title="wikilink">櫻田武</a>
<ul>
<li>步兵第21旅團：<a href="../Page/坂本順.md" title="wikilink">坂本順少將</a>（坂本支隊）
<ul>
<li><a href="../Page/步兵第21聯隊.md" title="wikilink">步兵第21聯隊</a>：<a href="../Page/片野定見.md" title="wikilink">片野定見大佐</a></li>
<li><a href="../Page/步兵第42聯隊.md" title="wikilink">步兵第42聯隊一個大隊</a></li>
<li><a href="../Page/野戰砲兵第5聯隊.md" title="wikilink">野戰砲兵第5聯隊</a>：<a href="../Page/小堀是繁.md" title="wikilink">小堀是繁大佐</a></li>
<li>山砲兵一個中隊</li>
</ul></li>
<li>步兵第9旅團</li>
</ul></li>
</ul>
<ul>
<li>第10師團：師團長<a href="../Page/磯谷廉介.md" title="wikilink">磯谷廉介中將</a>，參謀長<a href="../Page/堤不夾貴.md" title="wikilink">堤不夾貴</a>
<ul>
<li>步兵第33旅團：<a href="../Page/瀨谷啓.md" title="wikilink">瀨谷啓少將</a>（瀨谷支隊）
<ul>
<li><a href="../Page/步兵第10聯隊.md" title="wikilink">步兵第10聯隊</a>：<a href="../Page/赤柴八重藏.md" title="wikilink">赤柴八重藏</a>（沂州支隊）</li>
<li><a href="../Page/步兵第63聯隊.md" title="wikilink">步兵第63聯隊</a>：<a href="../Page/福榮真平.md" title="wikilink">福榮真平上校</a>（台兒莊派遣隊）</li>
</ul></li>
<li>步兵第8旅團</li>
<li>獨立機關槍第10大隊</li>
<li>獨立輕裝甲車第10中隊</li>
<li>獨立輕裝甲車第12中隊</li>
<li><a href="../Page/野戰砲兵第10聯隊.md" title="wikilink">野戰砲兵第10聯隊</a>(缺一個大隊)：<a href="../Page/谷口春治.md" title="wikilink">谷口春治</a></li>
<li>臨時野戰砲兵中隊（九零野砲）</li>
<li>臨時山砲兵中隊</li>
<li><a href="../Page/野戰重砲兵第2聯隊.md" title="wikilink">野戰重砲兵第2聯隊</a>（缺一個大隊）</li>
<li>駐華日軍砲兵聯隊第3大隊（榴彈砲）</li>
<li>工兵第10聯隊</li>
</ul></li>
</ul>
<p>以上不含野戰醫院、補給隊、通信隊</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

雖然國軍戰史中會以日軍師團長之名稱代稱進攻部隊，但日軍在戰役中並未將全部師團兵力投入，因此用這種做法並不精確，也無法反映實際日軍作戰規模。
台兒莊戰役中日軍動用2支步兵旅（其中一支僅有半數兵力），另外還增派2支野戰炮兵團，2支山砲連，1支野戰重炮兵團，1支工兵營，2支輕裝甲車連等強化火力，考量連月作戰耗損，實際規模應在2萬人上下。

## 戰役過程

3月16日，[國軍](../Page/國軍.md "wikilink")[滕縣陣地已遭](../Page/滕縣.md "wikilink")[日軍突破](../Page/日軍.md "wikilink")，[第二十二集團軍除第](../Page/第二十二集團軍.md "wikilink")112師[王銘章守城之外正逐步撤退](../Page/王銘章.md "wikilink")。[第85軍增援抵達臨城](../Page/第85軍.md "wikilink")，[第4師第](../Page/第4師.md "wikilink")20團在[龍山](../Page/龍山.md "wikilink")、[虎山一帶與日軍接觸](../Page/虎山.md "wikilink")，日軍主力企圖前進[棗莊襲擊國軍側背](../Page/棗莊.md "wikilink")；[第89師佔領](../Page/第89師.md "wikilink")[臨城與](../Page/臨城.md "wikilink")[官橋陣地以保衛](../Page/官橋.md "wikilink")[鐵路安全](../Page/鐵路.md "wikilink")。

3月17日，[日軍步兵](../Page/日軍.md "wikilink")63聯隊以30餘輛戰車及空軍優勢猛攻[官橋陣地](../Page/官橋.md "wikilink")，國軍增援受阻，[官橋](../Page/官橋.md "wikilink")、[臨城相繼失守](../Page/臨城.md "wikilink")，[第89師向](../Page/第89師.md "wikilink")[井家峪附近撤退](../Page/井家峪.md "wikilink")。

3月18日，[國軍](../Page/國軍.md "wikilink")[第85軍](../Page/第85軍.md "wikilink")[第4師在](../Page/第4師.md "wikilink")[嶧縣附近與日軍機械化部隊激戰](../Page/嶧縣.md "wikilink")，[嶧縣當日晚間失陷](../Page/嶧縣.md "wikilink")。下午，[日軍步兵第](../Page/日軍.md "wikilink")10聯隊完全佔領[滕縣](../Page/滕縣.md "wikilink")。

磯谷所部於攻下滕縣臨城後，即以主力東移，目的在佔領台兒莊渡河之鐵路公路要口，以便渡運河而襲徐州\[15\]。

3月21日，[國軍](../Page/國軍.md "wikilink")[第13軍](../Page/第13軍.md "wikilink")[第110師抵達運河南岸接替河防任務](../Page/第110師.md "wikilink")，[第52軍北渡運河準備協同](../Page/第52軍.md "wikilink")[第85軍向](../Page/第85軍.md "wikilink")[嶧縣反攻](../Page/嶧縣.md "wikilink")。

3月22日，[第二集團軍](../Page/第二集團軍.md "wikilink")[第31師到達](../Page/第31師.md "wikilink")[台兒莊暫歸](../Page/台兒莊.md "wikilink")[第二十集團軍指揮](../Page/第二十集團軍.md "wikilink")。[第52軍向](../Page/第52軍.md "wikilink")[洪山鎮集結](../Page/洪山鎮.md "wikilink")。

3月23日起，[日本軍即以其主力猛攻](../Page/日本軍.md "wikilink")，聲勢甚盛，直迫台兒莊城下\[16\]。至4月6日，日軍主力逐次加入台兒莊陣地\[17\]。

3月25日，第52軍在[興隆山](../Page/興隆山.md "wikilink")、[野葛埠與日軍赤柴大佐第十聯隊遭遇](../Page/野葛埠.md "wikilink")，日軍不敵攻勢撤退至[南安城](../Page/南安城.md "wikilink")，國軍乘勝追擊，收復[南安城與紀官莊](../Page/南安城.md "wikilink")、譚河等村落。

3月26日，[第二集團軍](../Page/第二集團軍.md "wikilink")（原西北軍）總司令部抵達台兒莊，[第31師歸還建制](../Page/第31師.md "wikilink")。[日軍第](../Page/日軍.md "wikilink")10師團長要求瀨谷支隊長從事果敢的攻勢。


3月27日，[中華民國空軍第](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")2大隊奉令進駐戰場，協助國軍[陆军作戰](../Page/陆军.md "wikilink")，但是直到4月3日、4日、5日才升空助戰協助地面部隊，損失數架[戰機後移防至](../Page/戰機.md "wikilink")[武漢](../Page/武漢.md "wikilink")。


3月28日，早晨，日軍台兒莊攻擊兵力增強\[18\]開始對台兒莊展開攻勢，日軍雖一度突破[台兒莊](../Page/台兒莊.md "wikilink")[北垣](../Page/北垣.md "wikilink")，但最終仍被[池峯城之](../Page/池峯城.md "wikilink")31師所驅退。[第85軍](../Page/第85軍.md "wikilink")[第4師在黃山](../Page/第4師.md "wikilink")、馬山與日軍千餘人激戰。

3月29日，瀨谷支隊方面戰況緊迫，步兵第10聯隊及步兵第63聯隊會合試圖控制住台兒莊城的南門與東門；但第二集團軍採取白刃戰與日軍拚殺，在整個集團軍傷亡七成的情況下，守城的31師師長池峯城仍與他的部下持續對瀨谷支隊力戰死守\[19\]，使日軍傷亡激增\[20\]。因為台兒莊戰線僵持不下，且可能遭包抄，坂本支隊主力停止對沂州攻勢，由[臨沂戰線撤離南下援救瀨谷支隊](../Page/臨沂.md "wikilink")。


3月31日拂曉，李宗仁與白崇禧親自到台兒莊郊外，指揮殲滅入侵台兒莊之日軍\[21\]。4月2日，[蔣中正調](../Page/蔣中正.md "wikilink")[黃光華之第](../Page/黃光華.md "wikilink")139師及[周碞之第](../Page/周碞.md "wikilink")6師向台兒莊增援，戰況好轉。

4月3日，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[華北方面軍接到大本營準備實施](../Page/華北方面軍.md "wikilink")[徐州會戰的電令](../Page/徐州會戰.md "wikilink")。
4月3日日軍控制台兒莊五分之四地方，國軍第三十一師傷亡過半，國軍第二十七師、第三十師在增援部隊支持下進攻，4月5日增援雲南國軍切斷日軍運輸線，800名台兒莊日軍至次晨被完全包圍消滅\[22\]。

4月4日，深夜，孫連仲打電話給李宗仁，請求撤退到運河南岸，李宗仁命令死守\[23\]。：「敵我在台兒莊已血戰一周，**勝負之數決定於最後五分鐘**」孫連仲見李宗仁態度堅決，回答：「好吧，我絕對服從命令，整個集團軍打完為止！」。此時，台兒莊全莊幾遭敵軍佔領，國軍守莊指揮官第三十一師師長池峰城，深覺如此下去，必當全軍覆沒，乃向孫連仲請示，可否轉移陣地\[24\]。後來[湯恩伯軍團在日軍背後出現](../Page/湯恩伯.md "wikilink")，瀨谷支隊撤退不及，陷入國軍重圍。湯恩伯軍團的出現，對日軍參謀本部也造成一定震撼\[25\]；因為在戰役前半段與他們戰鬥的都是地方軍閥部隊，而「蔣中正的中央軍」出現在這個戰場，表示國民政府的主力已經在這附近，狀況又變得更加複雜。在湯軍團強大炮火支援下，台兒莊內國軍以敢死隊隊長[仵德厚衝入日軍陣地](../Page/仵德厚.md "wikilink")。日軍坂本支隊陷入苦戰，由於後方被國軍截斷不得不從[第10師團接受彈藥補充](../Page/第10師團.md "wikilink")。

4月5日，湯恩伯第十三軍在台兒莊以北20英里之洪山鎮俘虜幾百名日本人並繳獲野戰炮\[26\]。以中央军[湯恩伯军团卷击台儿庄日軍侧背](../Page/湯恩伯.md "wikilink")，最終取得台兒莊戰役勝利，以毙伤日軍一万多人的戰果成爲近代日本第一次軍事挫敗\[27\]\[28\]。中國老百姓給國軍當嚮導，照顧傷員，甚至在日軍炮火下也不離開部隊，許多人揀起死者槍支，參加戰鬥\[29\]。

同日，坂本支隊得到直屬上級第五師團師部命令：「準備將部隊轉移至攻略沂州」。為何日軍在台兒莊尚未攻陷時下達這個命令，板垣徵四郎後來辯解的理由是說他以為台兒莊已經被攻下\[30\]，但也承認「當時師團內部的情報極為混亂所以誤認」\[31\]。無論理由，在台兒莊周邊的日軍認為不用打下去了，因此坂本支隊長當天晚上和瀨谷支隊長連繫，表示明天（6日）將要反轉戰線後撤。這決定了隔天瀨谷支隊的命運。

4月6日，李宗仁赶到台儿庄附近亲自指挥部队，對第十师团发起了全线出击，日軍機動車輛多被擊毀，其餘也因缺乏[汽油而陷於癱瘓](../Page/汽油.md "wikilink")。瀨谷支隊在台兒莊與嶧縣城周邊。
 在此同時，昨晚得知友軍撤退的瀨谷支隊長在「沒有接到攻佔台兒莊命令」、「沒有接到撤退命令」的情況下權衡後，也在4月6日日落開始準備撤退。

4月7日凌晨1时，国军發動反攻，以孙连仲第2集团军为主组成的左翼兵团和以汤恩伯第20军团为主组成的右翼兵团在台儿庄及其附近地区大举反攻。双方便展开了巷战、肉搏战，一时间，台儿庄城内枪林弹雨，血流成河。李宗仁命令部队猛追。日軍向峄城、枣庄撤退。至此台儿庄战役結束。

## 戰後

一批中国学者利用日方资料做出如下解读：1938年6月，日本華北方面軍參謀部第三課對臺兒莊戰役前後日軍傷亡的一個統計，第5、第10師團合計傷亡11984名\[32\]，其中第五師團2月20日至5月10日共戰死1281人，
受傷5478人，第10師團3月14日至5月12日戰死1088人， 受傷4137人
。日本冈山大学日本近代史教授[姜克实认为此说是中国学者对日文资料的断章取义](../Page/姜克實.md "wikilink")，并认为“在1938年2月20日-4月7日间的“台儿庄会战”，即“台儿庄大捷”中的日本军的死伤者(包括在济宁，嘉祥扫荡的长濑支队)总数应为5800名。其大多数不是死伤于台儿庄，而是东部的临沂战场”\[33\]。

根據日軍第63步兵聯隊第一手戰鬥詳報，負責台兒莊主攻的日軍第63步兵聯隊連同配合作戰的後勤與支援單位在內，共計有8,464人參與台兒莊之戰，其中陣亡346人，受傷1,154人，死傷總數為1,500人\[34\]。

1938年4月，[蔣中正下達宣傳政策綱要](../Page/蔣中正.md "wikilink")：
1938年4月，[李宗仁下達訓令](../Page/李宗仁.md "wikilink")：

中共《新华日报》1938年4月7日、8日报道歼敌万余人，[坦克車被擊毀](../Page/坦克車.md "wikilink")30餘輛，繳獲大炮70餘門，戰車40餘輛，裝甲車70餘輛，汽車100餘輛。是抗戰爆發後中國正面戰場取得的首次重大勝利，中国士气大增。

1938年4月18日，日本大本營派遣[橋本群少將](../Page/橋本群.md "wikilink")、[西村敏雄中佐與](../Page/西村敏雄.md "wikilink")[北支那方面軍](../Page/北支那方面軍.md "wikilink")[下山琢磨大佐](../Page/下山琢磨.md "wikilink")、[友近美晴中佐](../Page/友近美晴.md "wikilink")、[鈴本率道少將](../Page/鈴本率道.md "wikilink")、[岡本清福大佐](../Page/岡本清福.md "wikilink")；[中支那派遣軍](../Page/中支那派遣軍.md "wikilink")[武藤章大佐](../Page/武藤章.md "wikilink")，臨時航空兵團[田中友道大佐](../Page/田中友道.md "wikilink")，召開會議制定「[徐州會戰](../Page/徐州會戰.md "wikilink")」作戰計劃，以期消滅[國軍](../Page/國軍.md "wikilink")[野戰軍主力](../Page/野戰軍.md "wikilink")\[35\]。

1938年5月10日，國民政府授予[湯恩伯](../Page/湯恩伯.md "wikilink")、[孫連仲](../Page/孫連仲.md "wikilink")[青天白日勳章](../Page/青天白日勳章.md "wikilink")。5月31日，[國民政府行政院議會通過決議](../Page/國民政府.md "wikilink")，頒給[田鎮南](../Page/田鎮南.md "wikilink")、[馮安邦](../Page/馮安邦.md "wikilink")、[黃樵松](../Page/黃樵松.md "wikilink")、[張金照](../Page/張金照.md "wikilink")、[池峯城](../Page/池峯城.md "wikilink")、[吳鵬舉等人](../Page/吳鵬舉.md "wikilink")[青天白日勳章](../Page/青天白日勳章.md "wikilink")。

## 評價

日本大本營作戰課長稻田中佐，在戰後回憶：

[郭沫若](../Page/郭沫若.md "wikilink")（當時為國民政府政治部第三廳廳長）在《抗日回想錄》：

  - 1938年4月9日[路透社电讯说](../Page/路透社.md "wikilink")；“英军事当局对于中国津浦线之战局极为注意，最初中国军队获胜之消息传来，各方面尚不十分相信，但现在证明日军溃败之讯确为事实。”

<!-- end list -->

  - 4月2日，對台兒莊的戰鬥過程中，日軍[步兵第10聯隊記述戰鬥詳報](../Page/步兵第10聯隊.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  - 在[普立茲獎得獎作品](../Page/普立茲獎.md "wikilink")《史迪威与美国在华经验》（Stilwell and the
    American Experience in China,
    1911-45）中，歷史學家稱此役「是日本自建立陸軍以來第一次顯要的戰敗」。\[36\]\[37\]\[38\]\[39\]日軍死傷約一萬六千人，損失戰車40輛，裝甲車70輛。\[40\]
  - [史迪威一向來對中國戰事悲觀](../Page/史迪威.md "wikilink")，經此一役，已認為中國可能取得最後之勝利\[41\]。

[Li_Zongren_at_Tai'erzhuang.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Li_Zongren_at_Tai'erzhuang.jpg "fig:Li_Zongren_at_Tai'erzhuang.jpg")——摄于[津浦线台儿庄站](../Page/津浦线.md "wikilink")\]\]

  - 由[蒋纬国主编](../Page/蒋纬国.md "wikilink")、[三军大学战史研究所国民革命战史编述发展组撰写](../Page/三军大学.md "wikilink")，民国67年8月[黎明文化事业股份有限公司印行](../Page/黎明文化.md "wikilink")《[国民革命战史](../Page/国民革命战史.md "wikilink")》第三部《抗日御侮》（十卷本）第五卷第八章野战战略第二节初期战役第六款“徐州会战”第五项会战经过第114页：“台儿庄方面，战区以第二集团军之一部（第三十一师）固守。”第148页：本战斗国军参战部队约46000人，伤亡失踪官兵约7500人。
  - 作家[白先勇於](../Page/白先勇.md "wikilink")2008年接受[台灣媒體](../Page/台灣.md "wikilink")[中國時報專訪談及父親](../Page/中國時報.md "wikilink")[白崇禧時表示](../Page/白崇禧.md "wikilink")：「臺兒莊大捷讓全國士氣大振，我父親發揮了[廣西將領作戰的優良傳統](../Page/廣西.md "wikilink")，[八年抗戰才能持續下去](../Page/八年抗戰.md "wikilink")。」\[42\]
  - 日本[冈山大学日本史教授](../Page/岡山大學.md "wikilink")[姜克实认为](../Page/姜克实.md "wikilink")：“从中国军队在1938年5月16日放弃了战略要地徐州这点上看，‘台儿庄大捷’并没有多大战略上胜利的意义。只不过把徐州的陷落时间推迟了二个月之久”，“也就是说‘台儿庄大捷’的意义不一定在军事面，而在于政治面，精神面和宣传面之中。其打破了‘皇军百战百胜’的旧观念，给予了中国民众和抗战部队奋勇抗日的精神力量和勇气。对于一直节节败北于日军攻势的中国军来讲，在这一层面多少夸张一点实事，多宣传一点胜利，多创造出几个像王铭章一样的英雄人物，从精神战这一角度上看还是有必要的”。\[43\]

## 宣传与纪念

1980年前中国大陆在教科书与传媒中极少提及台儿庄战役。例如1960年上海教育出版社《中学历史教师手册》和1979年徐州师范学院历史系所编教学参考用《世界历史大事纪年》就抗日战争总体提的大部分都是共产党的活动介绍，1938年条目前下和国民党相关的只有“日军占领广州、武汉”，在[八一三事变后唯一提到的国军战役是](../Page/八一三事变.md "wikilink")[豫湘桂战役](../Page/豫湘桂战役.md "wikilink")。80年代後有所改變，中国大陆电影《[血战台儿庄](../Page/血战台儿庄.md "wikilink")》展现了台儿庄战役中奋力抵抗的国军将士。

現今，在中華人民共和國通用教科書介紹臺兒莊大捷，宣稱是後來投共之[李宗仁在抗战初期正面战场取得的一次重大胜利](../Page/李宗仁.md "wikilink")。\[44\]台儿庄大捷75週年時，當地舉行隆重紀念活動。\[45\]

## 引用文献

## 参考文献

  - 中華民國建國史，第四篇抗戰建國(一)，教育部，國立編譯館，1990年
  - 姜克實，「台児庄戦役における日本軍の死傷者数考証」，『軍事史研究』52-3、軍事史学会、2016.12.P.145-160.
  - 姜克實，「[台児庄の戦場における日本軍の装甲部隊](http://ousar.lib.okayama-u.ac.jp/files/public/5/54216/20160528124052424269/scs_015_053_068.pdf)」，『文化共生学研究』岡山大学大学院社会文化科学研究科、第15号、2016年3月
  - 姜克实，[台儿庄战役日军死伤者数考](https://web.archive.org/web/20161016024817/http://www.cc.okayama-u.ac.jp/~jiang/pdf/201501zhanzuo_taierzhuangsishangkao.pdf)，《历史学家茶座》（第三十四辑）济南：山东人民出版社 2014.12/P.58-74 
  - 姜克实，「台児庄作戦の概観」『岡山大学社会文化科学研究科紀要』第43号/2017.3/P.1-21
  - 姜克实，「台児庄派遣部隊の初戦」　『岡山大学文学部紀要』66/2016年12月/P.21-36
  - 姜克實，[「坂本、瀬谷支隊の台児庄撤退の経緯――1938年4月」](http://ousar.lib.okayama-u.ac.jp/files/public/5/54197/20160528123804246297/hss_41_013_026.pdf)『岡山大学文学部紀要』64/2015年12月/P.31-47
  - 姜克實，[「坂本、瀬谷支隊の台児庄撤退の経緯（二）――台児荘反転関係電報綴を通して」](http://ousar.lib.okayama-u.ac.jp/files/public/5/54197/20160528123804246297/hss_41_013_026.pdf)『岡山大学社会文化科学研究科紀要』41/2016/3/P.13-26
  - 姜克實，[「日本軍の戦史記録と台児庄敗北論」](http://ousar.lib.okayama-u.ac.jp/files/public/5/53732/20160528120955734872/jfl_063_031_048.pdf)（『岡山大学文学部紀要』63/2015年7月/P.31-47.
  - 姜克實，[「日本軍の史料から見る滕県作戦の実記録――1938年3月16－18日　中国、山東・山東――」](https://web.archive.org/web/20170416044320/http://www.cc.okayama-u.ac.jp/~jiang/pdf/201504tengxianzhandoujilu.pdf)『文化共生学研究』岡山大学大学院社会文化科学研究科、第14号、2015年3月
  - 抗日戰史論集，劉鳳翰，東大圖書，1987年
  - 抗日禦侮，蔣緯國，第五冊，黎明文化事業，1978年版
  - 支那事變陸軍作戰(二)，日本防衛廳防衛研修所戰史室，1973年，朝雲新聞社
  - 中國抗日戰爭史，林達，知兵堂出版社，2006年12月
  - 傳記文學，第三十二卷第四期，1978年4月
  - 鏖兵台兒莊，韓信夫，重慶出版社，ISBN 978-7-5366-9926-7

[Category:1938年抗日战争战役](../Category/1938年抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:山东抗日战争战役](../Category/山东抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:枣庄军事史](../Category/枣庄军事史.md "wikilink")
[Category:1938年3月](../Category/1938年3月.md "wikilink")
[Category:1938年4月](../Category/1938年4月.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.
5.  『太平洋戦争への道 第4巻　日中戦争 下』、43-45頁。

6.  益井、167-168頁。

7.  越智、84-86頁。

8.

9.

10.
11.

12.
13. 在台兒莊戰鬥中，中國共產黨領導的[八路軍](../Page/八路軍.md "wikilink")[一二九師一部和抗日游擊隊破敵交通](../Page/国民革命军第十八集团军第129师.md "wikilink")，襲敵後方，有力地牽制了敵人。《中國共產黨史稿，第一編．王健民．1965年》

14. 《何應欽．日軍侵華八年抗戰史．黎明文化事業公司》

15.

16.

17.

18. 步兵第63聯隊、獨立機關槍第10大隊、輕裝甲車第10中隊、駐華兵團戰車隊臨時中隊（中戰車七、輕裝甲車五）、野戰砲兵第10聯隊第1大隊、野戰重砲兵第二聯隊

19. 菊池、69-70頁。

20. 益井、169-170頁。

21.

22.
23.

24.

25. 菊池、70-71頁。

26.
27.

28.

29.
30.
31. 越智、88-89頁。

32.

33.

34. 「JACAR(アジア歴史資料センター)Ref.C11111254400、歩兵第６３連隊　台児庄攻略戦闘詳報　昭和１３年３月２日～昭和１３年４月６日（２分冊の１）(防衛省防衛研究所)」

35. 抗戰期間國軍擴展與作戰，劉鳳翰，國防部史政編譯室，ISBN 978-957-01-7921-7，第194-195頁

36.

37.

38.

39. 從大歷史的角度讀蔣介石日記．黃仁宇．時報出版．1994年．第202頁

40.
41.

42. [台灣中國時報 - 叛逆
    白崇禧白先勇的基因密碼](http://news.chinatimes.com/2007Cti/2007Cti-Focus/2007Cti-Focus-Content/0,4518,9710040062+0+0+095601+0,00.html)
    「臺兒莊大捷等於是民族存亡的一仗，如果在美國、日本、歐洲，像這一仗有多少專書會出來？但到今天還沒有一本臺兒莊專書，實在不負責任。我看到國防部之前出的七百多頁抗戰史，臺兒莊大概只有三頁，難怪(中共)[共產黨會說](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[國民黨沒有抗日](../Page/中國國民黨.md "wikilink")、日本會說沒有[南京屠殺](../Page/南京大屠殺.md "wikilink")，因為你連自己的歷史你都不記錄。我希望喚醒大家對歷史的重視，一切政治因素應該撇掉，現在應該是寫信史的時候。我不是軍事史專家，只是參考父親與李宗仁的回憶錄，及聽父親口述，按理講應該訪問所有參與的人、收集所有資料，從臺灣、大陸、日本各種角度好好寫，國民黨應該好好寫一本民國史而不是黨史，這是當務之急。」

43.
44. 中國大陸 八年级第二学期课本
    在第五战区司令长官李宗仁指挥下，中国军队将敌军一路阻止在临析，使另一路敌军孤军深入。日军猛攻台儿庄，庄内守军凭借断墙惨壁英勇抵抗，拖住日军。4月初，中国军队发动全线反攻，日军伤亡惨重，向北溃逃。台儿庄战役歼敌1.2万人，是抗战初期正面战场取得的一次重大胜利。上海教育出版社出版
    ISBN 978-7-5320-5131-1

45. [台儿庄大战胜利75周年纪念活动启动](http://ent.163.com/13/0307/20/8PD19FSN00032DGD.html)